**图木舒克市**（维吾尔语：Tumshuq）是[中华人民共和国](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[新疆维吾尔自治区直辖的](../Page/新疆维吾尔自治区.md "wikilink")[县级市](../Page/县级市.md "wikilink")，位于[新疆西部](../Page/新疆.md "wikilink")，[塔里木盆地西端](../Page/塔里木盆地.md "wikilink")，[喀什市以东](../Page/喀什市.md "wikilink")。[叶尔羌河和](../Page/叶尔羌河.md "wikilink")[喀什噶尔河经过](../Page/喀什噶尔河.md "wikilink")。[南疆铁路穿过城市附近](../Page/南疆铁路.md "wikilink")。

## 主要历史

1950年4月，中共巴楚县委在全县设6个区，图木休克为三区，也叫图木休克区。

1958年7月，巴楚县人民公社化，将全县6个区改为5个人民公社，原图木休克区公所改为图木休克公社管理委员会。下辖英曼里管理区、阿克塔木管理区、皮恰克管理区、齐干却勒管理区、畜牧场、加工厂、糖厂。

1969年2月24日，图木休克总场及小海子水库划归农三师建制，原总场所属分场改为团级农场建制。10月15日，农三师正式接管图木休克总场及其分场。

2002年9月17日，设立自治区县级直辖市图木舒克市，市政府驻齐干却勒街道。

## 行政区划

下辖3个[街道办事处](../Page/街道办事处.md "wikilink")、1个[镇](../Page/行政建制镇.md "wikilink")：

。

## 全市人口

根据2010年[第六次全国人口普查](../Page/第六次全国人口普查.md "wikilink")，全市[常住人口为](../Page/常住人口.md "wikilink")142601人\[1\]，同[第五次全国人口普查相比](../Page/第五次全国人口普查.md "wikilink")，十年共增加31593人，增长28.46%。年平均增长率为2.54%。其中，男性人口为76528人，占53.67%；女性人口为66073人，占46.33%。总人口性别比（以女性为100）为117.01。0－14岁人口为42296人，占29.66%；15－64岁人口为94663人，占66.38%；65岁及以上人口为5642人，占3.96%。[汉族](../Page/汉族.md "wikilink")44907人，占总人口的31.49%，各[少数民族人口](../Page/少数民族.md "wikilink")97694人，占总人口的68.51%。

## 交通状况

  - 公路：S218省道

## 参考文献

## 外部链接

  -
## 参见

  - [新疆生产建设兵团第三师](../Page/新疆生产建设兵团第三师.md "wikilink")

{{-}}

[Category:新疆直辖县级市](../Category/新疆直辖县级市.md "wikilink")
[图木舒克市](../Category/图木舒克市.md "wikilink")
[Category:新疆生产建设兵团城市](../Category/新疆生产建设兵团城市.md "wikilink")

1.